%\task{
%    Тонкое кольцо радиуса $R$ заряжено зарядом $Q > 0$. Найдите электрическое поле на оси, проходящей через центр кольца и
%    перпендикулярной к его плоскости. Каким будет поле вдалеке от кольца? Каким будет поле в центре кольца?
%}
%
%\task{
%    В вершинах равностороннего треугольника с ребром $a$ находится 3 одинаковых заряда $q$. Куда и какой заряд надо поместить, чтобы система оказалась в равновесии? Будет ли это равновесие устойчивым?
%}

\task{
    \textbf{Электрический диполь} состоит из двух зарядов $q$ и $-q$, находящихся на расстоянии $2a$ друг от друга. Найдите
    электрическое поле диполя на серединном перпендикуляре к отрезку, соединяющему заряды. Как ведёт себя поле, если точка
    наблюдения находится очень далеко от диполя? (и что означают слова <<очень далеко>>?)
}


\task{
    Тонкое кольцо радиуса $R$ заряжено зарядом $Q > 0$. В в центре кольца поместили небольшой заряд $q < 0$. Затем его
    немного отклонили вдоль оси на расстояние $x \ll R$. Что будет происходить с зарядом? \\
    \textit{Указание.} Напомним, что уравнение движения для грузика на пружинке выглядит так: $m a + k x = 0$. При этом
    грузик на пружинке совершает колебания с периодом $T = 2 \pi \sqrt{\frac{m}{k}}$.
}

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \draw[thick, interface] (4, 0) -- (0, 0);
        \draw[thick] (0, 0) -- (0, 1);
        \draw[thick, spring] (0, 0.5) -- ++(1.5, 0) node[above, midway, blue] {$k$};
        \draw[thick, fill = gray!20] (1.5, 0) rectangle (3, 1) node[midway, blue] {$m$};
    \end{tikzpicture}
\end{center}

\libproblem{other}{astro-munitsypal-2015-11-3}
